<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:gate="http://www.gate.ac.uk" dtd-version="2.3" xml:lang="NL-NL">
 <front>
 <journal-meta>
 <journal-id journal-id-type="A4_TO">NtER</journal-id>
 <issn>1382-4120</issn>
 <publisher>
 <publisher-name>Boom Juridische uitgevers</publisher-name>
 <publisher-loc>Den Haag</publisher-loc>
 </publisher>
 </journal-meta>
 <article-meta>
 <article-id>NtER_1382-4120_2011_017_002_003</article-id>
 <article-categories>
 <subj-group>
 <subject>Jurisprudentie</subject>
 <subj-group>
 <subject content-type="type">Annotatie</subject>
 <subject content-type="id">C555/07</subject>
 <subject content-type="id">T52/03</subject>
 <subject content-type="id">C429/09</subject>
 <subject content-type="id">C400/10 </subject>
 <subject content-type="id">C92/09</subject>
 <subject content-type="id">43134/05</subject>
 <subject content-type="id">30141/04</subject>
 <subject content-type="id">41615/07</subject>
 <subject content-type="id">ECLI:NL:RVS:2010:BO5710</subject>
 <subject content-type="id">ECLI:NL:RVS:2010:BP2936</subject>
 </subj-group>
 </subj-group>
 </article-categories>
 <title-group>
 <article-title>Het Handvest van de Grondrechten van de Europese Unie één jaar juridisch bindend: rechtspraak in kaart</article-title>
 </title-group>
 <contrib-group>
 <contrib contrib-type="author">
 <name>
 <surname>Pahladsingh</surname>
 <given-names>A. </given-names>
 </name>
 <degrees>Mr.</degrees>
 <role>Mr. A. Pahladsingh is werkzaam als jurist bij de Raad van State in Den Haag.</role>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author">
 <name>
 <surname>Roosmalen</surname>
 <given-names> H.J.Th.M. </given-names>
 <prefix>van</prefix>
 </name>
 <degrees>Mr. dr.</degrees>
 <role>Mr. dr. H.J.Th.M. van Roosmalen is werkzaam als jurist bij de Raad van State in Den Haag.</role>
 </contrib>
 </contrib-group>
 <author-notes>
 <fn fn-type="con">
 <p>Deze bijdrage is op persoonlijke titel geschreven.</p>
 </fn>
 </author-notes>
 <pub-date>
 <month>maart</month>
 <year>2011</year>
 </pub-date>
 <volume>17</volume>
 <issue>2</issue>
 <fpage>54</fpage>
 <lpage>61</lpage>
 <page-range>54-61</page-range>
 <abstract>
 <title>Het Handvest van de Grondrechten van de Europese Unie één jaar juridisch bindend: rechtspraak in kaart</title>
 <p>Dit artikel brengt de Europese en Nederlandse rechtspraak over het EU-Handvest voor het eerste jaar waarin het juridisch bindend was in kaart aan de hand van verschillende thema’s: temporele aspecten, de reikwijdte van het EU-Handvest en toetsing ten gronde, waaronder de relatie tot het EVRM. De auteurs pleiten ervoor dat de verschillende etappes van uitleg van het EU-Handvest zo zichtbaar en helder mogelijk in de rechtspraak van met name het Hof van Justitie en de nationale rechterlijke colleges voor het voetlicht komen.</p>
 </abstract>
 <kwd-group kwd-group-type="contrib">
 <kwd>EU-Handvest</kwd>
 <kwd>Handvest van de Grondrechten van de Europese Unie</kwd>
 <kwd>Verdrag van Lissabon</kwd>
 </kwd-group>
 <kwd-group kwd-group-type="ed">
 <kwd>Rechtsbescherming</kwd>
 </kwd-group>
 </article-meta>
 </front>
 <body>
 <p>Dit artikel brengt de Europese en Nederlandse rechtspraak over het EU-Handvest voor het eerste jaar waarin het juridisch bindend was in kaart aan de hand van verschillende thema’s: temporele aspecten, de reikwijdte van het EU-Handvest en toetsing ten gronde, waaronder de relatie tot het EVRM. De auteurs pleiten ervoor dat de verschillende etappes van uitleg van het EU-Handvest zo zichtbaar en helder mogelijk in de rechtspraak van met name het Hof van Justitie en de nationale rechterlijke colleges voor het voetlicht komen.</p>
 <sec id="ID1382-4120_000006" sec-type="section">
 <title>Inleiding</title>
 <p>Het Handvest van de grondrechten van de Europese Unie is op 7 december 2000 te Nice plechtig afgekondigd.<fn fn-type="corresp">
<p>Pb. EU 2000, C 364. De bepalingen uit het EU-Handvest zijn tot op grote hoogte ontleend aan de volgende bronnen: Europees Verdrag voor de Rechten van Mens (EVRM), Europees Sociaal Handvest (ESH), Herzien Europees Sociaal Handvest, Gemeenschapshandvest van de sociale grondrechten van de werknemers, Universele Verklaring voor de Rechten van de Mens (UVRM), Internationaal Verdrag inzake burgerrechten en politieke rechten (IVBPR), Verdrag inzake de rechten van de mens en de biogeneeskunde, Verdrag van New York van 20 november 1989 inzake de rechten van het kind, Rechtspraak Hof van Justitie, de constituties van de lidstaten, primair en secundair Unierecht en de rechtspraak van het EHRM.</p>
</fn> Aan de vooravond van de ondertekening van het Verdrag van Lissabon in 2007 is het Handvest nogmaals plechtig geproclameerd (hierna: EU-Handvest).<fn fn-type="corresp">
<p>Pb. EU 2007, C 303. De tekst van het EU-Handvest is in 2010 nogmaals gepubliceerd, zie Pb. EU 2010, C 83. Inhoudelijk zijn er geen verschillen tussen deze tekst en de tekst die is gepubliceerd in 2007. Tussen deze tekst en het EU-Handvest in de versie van 2000 bestaan echter wel verschillen; art. 52 lid 5 van het EU-Handvest zoals aangepast in 2007 ontbrak bijvoorbeeld in het EU-Handvest in de lezing van 2000.</p>
</fn> Op 1 december 2009 trad het Verdrag van Lissabon in werking, werd het EU-Handvest juridisch bindend en verkreeg het de status van primair Unierecht.<fn fn-type="corresp">
<p>Art. <law-link BWB-date="" BWB-article="6" law-link-type="BWB" BWB-number="BWBV0001507">6</law-link> lid 1 van het Verdrag betreffende de Europese Unie.</p>
</fn> Voor de uitleg van de bepalingen van het EU-Handvest verplicht artikel 6 lid 1 derde alinea van het Verdrag van de Europese Unie (hierna: VEU) ‘tot het terdege in acht nemen’ van de toelichting die is opgesteld onder de verantwoordelijkheid van het presidium van de Europese Conventie.<fn fn-type="corresp">
<p>Pb. EU 2007, C 303/02, p. 17 e.v. Publicatie van het EU-Handvest in 2010 ging niet vergezeld van een afzonderlijke toelichting.</p>
</fn>
<lb/>Sinds 1 december 2009 kunnen rechtzoekenden het juridisch bindend geworden EU-Handvest inroepen. Dit kan niet alleen wanneer zij verwikkeld zijn in procedures voor de gerechten van de Europese Unie, maar binnen de reikwijdte van artikel 51 van het EU-Handvest ook in nationale procedures. In deze bijdrage onderzoeken wij hoe de Europese en Nederlandse rechters het EU-Handvest hebben uitgelegd in het eerste jaar waarin het juridisch bindend was.<fn fn-type="corresp">
<p>Voor een overzicht van de rechtspraak over het Handvest in de versie van 2000, zie K. Mortelmans, ‘Het Handvest van de grondrechten van de EU in de Europese en Nederlandse rechtspraak’, in: T. Barkhuysen, M.L. van Emmerik en J.P. Loof (red.), <italic>Geschakeld recht</italic> (Alkema-bundel), Deventer: Kluwer 2009, p. 379-397<citation citation-type="book"><article-title>‘Het Handvest van de grondrechten van de EU in de Europese en Nederlandse rechtspraak’</article-title><source>Geschakeld recht (Alkema-bundel)</source><publisher-loc>Deventer</publisher-loc><publisher-name>Kluwer</publisher-name><year>2009</year><fpage>379</fpage><lpage>397</lpage><person-group person-group-type="author"><name><given-names>K.</given-names><surname>Mortelmans</surname></name></person-group><person-group person-group-type="editor"><name><given-names>T.</given-names><surname>Barkhuijsen</surname></name><name><given-names>M.L.</given-names><surname>Emmerik, van</surname></name><name><given-names>J.P.</given-names><surname>Loof</surname></name></person-group></citation>.</p>
</fn>
</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000007" sec-type="section">
 <title>Hof van Justitie</title>
 <sec id="ID1382-4120_000023" sec-type="subsection">
 <title>Juridische status en directe werking van het EU-Handvest</title>
 <p>In de zaak <italic>Kücükdeveci</italic> overweegt het Hof van Justitie voor het eerst dat artikel 6 lid 1 VEU bepaalt dat het EU-Handvest dezelfde juridische waarde heeft als de Verdragen.<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EU 19 januari 2010, zaak C-555/07, <italic>Kücükdeveci</italic>, <italic>AB</italic> 2010, 89 m.nt. Van Eijken en Verhoeven,<italic> EHRC</italic> 2010, 42 m.nt. De Mol; <italic>NJ</italic> 2010, 256 m.nt. Mok. Zie verder H. de Waele en I. Kieft, ‘De doorwerking van richtlijnen en algemene beginselen van EU-recht. De stand van zaken na het arrest Kücükdeveci’, <italic>NTER</italic> 2010/5, p. 170-178<citation citation-type="journal"><article-title>‘De doorwerking van richtlijnen en algemene beginselen van EU-recht. De stand van zaken na het arrest Kücükdeveci’</article-title><source>NTER</source><year>2010</year><fpage>170</fpage><lpage>178</lpage><volume>5</volume><person-group person-group-type="author"><name><given-names>H.</given-names><surname>Waele, de</surname></name><name><given-names>I.</given-names><surname>Kieft</surname></name></person-group></citation>.</p>
</fn> Het Landesarbeitsgericht Düsseldorf had om uitleg gevraagd over het verbod op discriminatie op grond van leeftijd in een geding tussen twee private partijen, zoals uitgewerkt in Richtlijn <law-link EURlex="32000L0078" law-link-type="EURlex">2000/78/EG</law-link>, waarvan de implementatietermijn ten tijde van de feiten van de zaak al was verstreken.<lb/>Het Hof van Justitie overweegt dat artikel 21 lid 1 EU-Handvest bepaalt dat elke discriminatie, met name op grond van leeftijd, verboden is. Het Hof van Justitie ontleent steun aan deze verankering in het EU-Handvest.<fn fn-type="corresp">
<p>Vgl. HvJ EU 16 september 2010, zaak C-149/10, <italic>Chatzi</italic>, n.n.g., overweging 63: het beginsel van gelijke behandeling uit art. 20 van het EU-Handvest is verankerd bij de uitwerking van het recht op ouderschapsverlof (art. 33 lid 2 EU-Handvest).</p>
</fn> Aan verdere inhoudelijke toetsing aan het EU-Handvest komt het niet toe, mogelijk omdat de feiten zich afspeelden vóór 1 december 2009, de datum waarop het EU-Handvest bindend werd. Ook voordien fungeerde het EU-Handvest 2000 overigens al als interpretatiehandvat.<fn fn-type="corresp">
<p>Zie bijv. HvJ EU 27 juni 2006, zaak C-540/03, <italic>Parlement/Raad</italic>, <italic>Jur.</italic> 2006 p. I-5769, overweging 38; vgl. ook de conclusie van A-G Sharpston van 30 september 2010, zaak C-34/09, <italic>Ruiz Zambrano</italic>, punt 61.</p>
</fn>
</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000024" sec-type="subsection">
 <title>Werkingssfeer van het EU-Handvest</title>
 <p>De beschikking van het Hof van Justitie in de zaak <italic>Estov</italic> heeft betrekking op een geschil over niet-erkenning in het nationale recht van het recht om in rechte op te komen tegen een besluit inzake het algemene bestemmingsplan van de hoofdstad.<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EU 12 november 2010, zaak C-339/10, <italic>Estov,</italic> n.n.g.</p>
</fn> De vraag rijst of dit verenigbaar is met het in artikel 47 van het EU-Handvest neergelegde recht. Het Hof van Justitie overweegt dat</p>
 <boxed-text content-type="quote">
 <p> ‘aangezien de verwijzingsbeslissing niets concreets bevat dat de conclusie toelaat dat het besluit van de [minister] van 16 december 2009 een maatregel is ter uitvoering van het recht van de Unie of dat het andere aanknopingsfactoren met dit recht vertoont, niet [is]aangetoond dat het Hof bevoegd is om de prejudiciële vragen te beantwoorden.’ </p>
 </boxed-text>
 <p>In deze zaak komt het Hof van Justitie niet tot inhoudelijke toetsing aan het EU-Handvest, aangezien er (1) geen sprake is van een nationale maatregel die dient ter uitvoering van Unierecht en (2) geen enkel aanknopingspunt is met het Unierecht.<fn fn-type="corresp">
<p>In vergelijkbare zin HvJ EU 10 december 2009, zaak C-323/08, <italic>Rodriguez Mayor e.e.a.</italic>, n.n.g. over het EU-Handvest 2000.</p>
</fn> Dit is in overeenstemming met de toelichting bij artikel 51 EU-Handvest. Verschillende auteurs leiden daaruit af dat de opstellers van het EU-Handvest beoogden aan te sluiten bij de jurisprudentie van het Hof van Justitie over de Uniegrondrechten.<fn fn-type="corresp">
<p>Zie bijv. D. Denman, ‘The Charter of Fundamental Rights’, <italic>European Human Rights Law Review</italic> 2010, p. 349-359<citation citation-type="journal"><article-title>‘The Charter of Fundamental Rights’</article-title><source>European Human Rights Law Review</source><year>2010</year><fpage>349</fpage><lpage>359</lpage><person-group person-group-type="author"><name><given-names>D.</given-names><surname>Denman</surname></name></person-group></citation>, m.n. p. 352; Barents 2008, p. 54; P.J.G. Kapteyn, ‘De reikwijdte van het Handvest van de grondrechten van de Europese Unie als onderdeel van een grondwet voor Europa’, <italic>RM Themis</italic> 2004, p. 111-119<citation citation-type="journal"><article-title>‘De reikwijdte van het Handvest van de grondrechten van de Europese Unie als onderdeel van een grondwet voor Europa’</article-title><source>RM Themis</source><year>2004</year><fpage>111</fpage><lpage>119</lpage><person-group person-group-type="author"><name><given-names>P.J.G.</given-names><surname>Kapteijn</surname></name></person-group></citation>, m.n. p. 113. Kapteyn is van mening dat de opstellers de draagwijdte van art. 51 lid 1 van het Handvest niet goed uit de verf hebben laten komen. Zie echter M. Dougan, ‘The Treaty of Lisbon 2007, Winning minds, not hearts’, <italic>Common Marktet Law Review</italic> 2008, p. 617-703, m.n. p. 663. Deze auteur gaat er weliswaar niet van uit dat het artikel de jurisprudentie van het Hof van Justitie tracht weer te geven, maar pleit wel voor een ruime interpretatie van de zinsnede ‘overeenkomstig de jurisprudentie van het Hof van Justitie’. Vgl. ook de Europese Commissie in haar mededeling over een doeltreffende tenuitvoerlegging van het EU-Handvest van 19 oktober 2010, COM (2010) 573 def. waarin zij stelt dat het EU-Handvest niet van toepassing is op situaties die geen ‘<italic>connection to Union law</italic>’ hebben.</p>
</fn> Dat wil zeggen dat de uitdrukking ‘ten uitvoer brengen’ ruim moet worden geïnterpreteerd, als een equivalent van de termen ‘in het kader van’, ‘binnen de werkingssfeer van’ en ‘binnen het toepassingsgebied’ van Unierecht. Dit betekent dat het Hof van Justitie zijn eerdere rechtspraak over grondrechten continueert.</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000025" sec-type="subsection">
 <title>Toetsing ten gronde; het EU-Handvest in relatie tot het EVRM</title>
 <sec id="ID1382-4120_000045" sec-type="subsubsection">
 <title>Arrest Knauf Gips/Commissie</title>
 <p>In de mededingingsrechtelijke zaak <italic>Knauf Gips/Commissie</italic> had het Gerecht van Eerste Aanleg geoordeeld dat Knauf op een voor de onderneming nadelige beschikking van de Commissie had moeten reageren om haar beroepsrecht niet te verwerken.<fn fn-type="corresp">
<p>GvEA 8 juli 2008, zaak T-52/03, <italic>Knauf Gips/Commissie</italic>,<italic> Jur.</italic> 2008, p. II-115.</p>
</fn> Het Hof van Justitie oordeelt dat het Gerecht blijk heeft gegeven van een onjuiste rechtsopvatting: zonder uitdrukkelijke wettelijke grondslag zou een beperking van het beroepsrecht van Knauf in strijd zijn met de fundamentele beginselen van legaliteit en eerbiediging van de rechten van de verdediging. Artikel 47 EU-Handvest waarborgt het recht op een doeltreffende voorziening in rechte en op een onpartijdig gerecht. Artikel 52 lid 1 EU-Handvest vereist dat beperkingen op de uitoefening van de in het EU-Handvest erkende rechten en vrijheden bij wet worden gesteld.<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EU 1 juli 2010, zaak C-407/08/P, <italic>Knauf Gips/Commissie</italic>, n.n.g., overweging 91.</p>
</fn> Hoewel expliciete of impliciete erkenning van elementen door een onderneming tijdens de administratieve procedure voor de Commissie aanvullend bewijs op kan leveren bij de beoordeling van de gegrondheid van een beroep in rechte, kan zij de uitoefening van het recht van beroep voor het Gerecht niet beperken.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 90.</p>
</fn>
<lb/>Dit arrest valt op, omdat het Hof van Justitie niet eerst toetst aan artikel 51 EU-Handvest; het lijkt voorbij te gaan aan de vraag of de zaak binnen de werkingssfeer van het Unierecht valt en gaat direct over tot toetsing aan de betreffende bepaling van het EU-Handvest. Gelet op de feiten in deze zaak – te weten: het uitvoeren van de mededingingsverordening<fn fn-type="corresp">
<p>Verordening nr. 17 van de Raad van 6 februari 1962, Pb. EG 1962, 13, p. 204-211.</p>
</fn> door de Europese Commissie wegens een mogelijke inbreuk op artikel 81 van het EG-Verdrag – was er echter evident sprake van het ten uitvoer brengen van Unierecht. Uit dit arrest blijkt niet dat partijen het EU-Handvest hebben ingeroepen. Het Hof van Justitie lijkt de rechtsgronden ten aanzien van het EU-Handvest in het geschil ambtshalve te hebben aangevuld.</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000046" sec-type="subsubsection">
 <title>Arrest Fuß</title>
 <p>Richtlijn <law-link EURlex="32003L0088" law-link-type="EURlex">2003/88/EG</law-link> strekt ertoe minimumvoorschriften vast te stellen om de levens- en arbeidsomstandigheden van de werknemers te verbeteren door de nationale bepalingen inzake de duur van de arbeidstijd te harmoniseren. In de zaak<italic> Günther Fuß</italic> beantwoordt het Hof van Justitie de vraag of artikel 6 sub b van deze richtlijn zo moet worden uitgelegd dat het in de weg staat aan een nationale regeling die een werkgever in de overheidssector in staat stelt een werknemer gedwongen over te plaatsen naar een andere dienst, omdat hij heeft verzocht om naleving van de gemiddelde maximale wekelijkse arbeidstijd, wanneer de werknemer van die overplaatsing geen enkel nadeel ondervindt.<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EU 14 oktober 2010, zaak C-243/09, <italic>Günther Fuß</italic>, n.n.g.</p>
</fn>
<lb/>De verwijzende rechter heeft het EU-Handvest in deze zaak niet aan de orde gesteld. Wel heeft de Europese Commissie in de procedure bij het Hof van Justitie naar artikel 47 EU-Handvest verwezen. Naar het oordeel van het Hof van Justitie zal het fundamentele recht op effectieve rechtsbescherming ex artikel 47 EU-Handvest in zijn kern worden aangetast, indien een werkgever een zodanige maatregel mag nemen als reactie op een klacht of op een vordering in rechte van een werknemer die bepalingen van een richtlijn ter bescherming van zijn veiligheid en gezondheid wil doen naleven. De vrees voor een dergelijke vergeldingsmaatregel waartegen geen beroep zou openstaan, zou werknemers immers kunnen ontmoedigen hun rechten voor het gerecht te doen gelden, wat de verwezenlijking van de door de richtlijn beoogde doelstelling ernstig in gevaar zou brengen.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 66.</p>
</fn>
<lb/>Ook in dit arrest heeft het Hof van Justitie niet (zichtbaar) getoetst aan artikel 51 EU-Handvest. Uit dit arrest kan men afleiden dat met een richtlijn het Unierecht ten uitvoer wordt gebracht en dat de interpretatie van het secundaire recht dient te geschieden met inachtneming van de grondrechten.</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000047" sec-type="subsubsection">
 <title>Arrest J. McB</title>
 <p>In de zaak <italic>J. McB</italic> werd het Hof van Justitie gevraagd uitleg te geven aan Verordening (EG) nr. 2201/2003 in een geding tussen de vader en de moeder van drie kinderen over de terugkeer van deze kinderen, die zich in Engeland bij hun moeder bevonden, naar Ierland.<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EU 5 oktober 2010, zaak C-400/10 PPU, <italic>J. McB</italic>, n.n.g.</p>
</fn> Het Hof van Justitie oordeelt dat wordt voldaan aan de voorwaarden van artikel 51 EU-Handvest.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 52.</p>
</fn> Daarna volgt een inhoudelijke toetsing aan artikel 7 EU-Handvest. Uit artikel 52 lid 3 EU-Handvest volgt dat, voor zover het Handvest rechten bevat die corresponderen met rechten die zijn gegarandeerd door het EVRM, de inhoud en reikwijdte van de handvestbepalingen dezelfde zijn als die welke er door het EVRM aan worden toegekend. Deze bepaling verhindert echter niet dat het recht van de Unie een ruimere bescherming biedt. Krachtens artikel 7 van het Handvest heeft ‘eenieder [...] recht op eerbiediging van zijn privéleven, zijn familie- en gezinsleven, zijn woning en zijn communicatie’. De bewoordingen van artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> lid 1 EVRM zijn, zo overweegt het Hof van Justitie, gelijkluidend aan die van artikel 7 van het EU-Handvest, behalve voor zover daarin de woorden ‘zijn correspondentie’ in plaats van ‘zijn communicatie’ zijn gebruikt. Daaruit leidt het Hof van Justitie af dat artikel 7 van het EU-Handvest rechten bevat die corresponderen met de door artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> lid 1 van het EVRM gegarandeerde rechten en dezelfde inhoud en reikwijdte heeft als de EVRM-bepaling zoals uitgelegd in de rechtspraak van het EHRM.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 53.</p>
</fn>
<lb/>Het EHRM had reeds in een vergelijkbare zaak geoordeeld dat een nationale wettelijke regeling die het ouderlijk gezag over een kind in een vergelijkbare situatie uitsluitend van rechtswege aan de moeder toekent, niet in strijd is met artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM, uitgelegd in het licht van het Haags Kinderontvoeringsverdrag 1980, vooropgesteld dat de vader van het kind, die niet over het ouderlijk gezag beschikt, de bevoegde nationale rechterlijke instantie op grond van die regeling kan verzoeken de toekenning van dat gezag te wijzigen.<fn fn-type="corresp">
<p>EHRM, <italic>Guichard/Frankrijk</italic>, beschikking van 2 september 2003, nr. 56838/00.</p>
</fn> Het Hof van Justitie roept in deze zaak in herinnering dat artikel 7 EU-Handvest moet worden gelezen in samenhang met de verplichting van artikel 24 lid 2 EU-Handvest om rekening te houden met de belangen van het kind en met inachtneming van het in artikel 24 lid 3 neergelegde grondrecht van het kind om regelmatig persoonlijke betrekkingen met zijn beide ouders te onderhouden.<fn fn-type="corresp">
<p>EHRM, <italic>Guichard/Frankrijk</italic>, beschikking van 2 september 2003, nr. 56838/00. Zie ook HvJ EU 27 juni 2006, zaak C-540/03, <italic>Parlement/Raad</italic>, <italic>Jur</italic>. 2006, p. I-5769 overweging 58.</p>
</fn> De verwijzende rechter had overigens niet gevraagd om uitleg van artikel 24 EU-Handvest;<fn fn-type="corresp">
<p>In vergelijkende zin: HvJ EU 23 december 2009, zaak C-403/09 PPU, <italic>Detiček</italic>, n.n.g.</p>
</fn> dit artikel is wel door verzoeker in het hoofdgeding aan de orde gesteld.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 47.</p>
</fn>
</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000048" sec-type="subsubsection">
 <title>Arrest Schecke</title>
 <p>In de zaak <italic>Schecke e.a.</italic> vormt volgens de verwijzende rechter de verplichting ex artikel 44 bis Verordening (EG) nr. 1290/2005 tot bekendmaking van gegevens betreffende de begunstigden van steun uit het ELGF en het ELFPO<fn fn-type="corresp">
<p>Europees Landbouwgarantiefonds (ELGF) en het Europees Landbouwfonds voor Plattelandsontwikkeling (ELFPO).</p>
</fn> een ongerechtvaardigde aantasting van het fundamentele recht op de bescherming van persoonsgegevens.<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EU 9 november 2010, zaken C-92/09 en C-93/09, <italic>Schecke e.a.,</italic> n.n.g.</p>
</fn> Het Hof van Justitie vat dit op als een verwijzing naar artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 44.</p>
</fn> Omdat het EU-Handvest dezelfde juridische waarde heeft als de Verdragen, moet de geldigheid van de relevante bepalingen van Unierecht<fn fn-type="corresp">
<p>De art. 42, punt 8 ter, en 44 bis van Verordening (EG) nr. 1290/2005 alsook van Verordening (EG) nr. 259/2008.</p>
</fn> worden beoordeeld door toetsing aan de bepalingen van het EU-Handvest.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 45-46.</p>
</fn> Het Hof van Justitie toetst ook hier niet expliciet aan artikel 51 EU-Handvest. Het fundamentele recht op de bescherming van de persoonsgegevens wordt rechtstreeks en uitsluitend getoetst aan de artikelen 7 en 8 EU-Handvest; op de verhouding tot artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM wordt niet ingegaan.<lb/>Aan de uitoefening van rechten ex de artikelen 7 en 8 EU-Handvest kunnen volgens het Hof van Justitie ingevolge artikel 52 lid 1 EU-Handvest beperkingen worden gesteld, voor zover deze beperkingen (1) bij wet worden gesteld, (2) de wezenlijke inhoud van die rechten en vrijheden eerbiedigen en (3) met inachtneming van het evenredigheidsbeginsel noodzakelijk zijn en daadwerkelijk beantwoorden aan door de Unie erkende doelstellingen van algemeen belang of aan de eisen van de bescherming van de rechten en vrijheden van anderen. De bekendmaking van (nominatieve) gegevens over de betrokken begunstigden en de precieze bedragen die zij uit het ELGF en het ELFPO hebben ontvangen, vormt naar het oordeel van het Hof van Justitie ten aanzien van die begunstigden een aantasting van de door de artikelen 7 en 8 EU-Handvest erkende rechten. Daarom onderzoekt het Hof van Justitie of die aantasting tegen de achtergrond van artikel 52 lid 1 EU-Handvest gerechtvaardigd is.<fn fn-type="corresp">
<p>Overweging 64.</p>
</fn>
<lb/>Het Hof van Justitie overweegt dat de Raad en de Commissie de grenzen van het evenredigheidsbeginsel hebben overschreden door voor te schrijven dat de namen van alle natuurlijke personen die steun ontvangen uit het ELGF en het ELFPO, alsook de precieze door hen ontvangen bedragen moeten worden bekendgemaakt. De betreffende bepalingen moeten daarom volgens het Hof van Justitie ongeldig worden verklaard, voor zover ze ten aanzien van natuurlijke personen die steun uit het ELGF en het ELFPO hebben ontvangen, voorzien in de verplichte bekendmaking van persoonsgegevens betreffende iedere begunstigde, zonder dat daarbij een onderscheid wordt gemaakt op basis van relevante criteria.<fn fn-type="corresp">
<p>Aangezien art. 44 bis Verordening (EG) nr. 1290/2005 om de hiervoor uiteengezette redenen ongeldig moet worden verklaard, moet art. 42, punt 8 ter, van die verordening op dezelfde wijze ongeldig worden verklaard.</p>
</fn>
</p>
 </sec>
 </sec>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000008" sec-type="section">
 <title>Het EHRM</title>
 <p>Dat het EVRM – en daarmee de rechtspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (hierna: EHRM) – een richtsnoer is voor de uitleg van het EU-Handvest volgt uit de toelichting bij het EU-Handvest. Zoals hiervoor gezegd verhindert artikel 52 lid 3 EU-Handvest niet dat het recht van de Unie een ruimere bescherming biedt dan het EVRM. Daarnaast laat ook het EVRM een ruimere bescherming uitdrukkelijk toe. Het EVRM bevat immers minimumnormen. Sinds jaar en dag is het EVRM geen statische tekst, maar een <italic>living instrument</italic>. De uitleg van de bepalingen van dit verdrag kan evolueren door de tijd. Zo bezien kunnen ook het EU-Handvest, de toelichting daarbij en de rechtspraak over het EU-Handvest <italic>tools</italic> vormen voor de uitleg van het EVRM door het EHRM.<fn fn-type="corresp">
<p>Zie J. Callewaert, ‘The European Convention on Human Rights and European Union Law: a long way to harmony’, <italic>European Human Rights Law Review</italic> 2009, p. 768-783. De auteur pleit voor promotie van de fundamentele rechten in de zin van harmonie tussen beide systemen in plaats van uniformiteit.</p>
</fn> Wij hebben geconstateerd dat het EHRM in het eerste jaar waarin het EU-Handvest juridisch bindend was, het EU-Handvest in enkele zaken heeft gebruik bij de uitleg van EVRM-bepalingen.</p>
 <sec id="ID1382-4120_000026" sec-type="subsection">
 <title>Arrest G.N. en anderen/Italië</title>
 <p>Op de dag waarop het Verdrag van Lissabon in werking trad, deed het EHRM uitspraak in <italic>G.N. en anderen/Italië</italic>.<fn fn-type="corresp">
<p>EHRM 1 december 2009, nr. 43134/05, <italic>G.N. en anderen/Italië.</italic>
</p>
</fn> Aan de orde was een beroep op artikel 14 jo. Artikel <law-link BWB-article="2" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">2</law-link> EVRM. Klagers hadden een andere behandeling ondergaan dan personen die zich in vergelijkbare omstandigheden bevonden. Het EHRM merkt op dat artikel <law-link BWB-article="14" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">14</law-link> EVRM gezondheid, genetische kenmerken of handicap niet expliciet als discriminatiegrond aanmerkte. Volgens vaste jurisprudentie is de lijst van discriminatiegronden in artikel <law-link BWB-article="14" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">14</law-link> EVRM evenwel niet uitputtend. Voor handicap was reeds geoordeeld dat dit een grond in de zin van artikel <law-link BWB-article="14" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">14</law-link> EVRM is. Voor genetische kenmerken, zo vervolgt het EHRM, bevestigen (ten aanzien van het EVRM) externe bronnen, zoals het EU-Handvest, dat zij een factor vormden op grond waarvan discriminatie als zodanig niet geoorloofd is. Artikel 21 EU-Handvest immers verbiedt discriminatie op grond van genetische kenmerken of van handicap. Dit leidt het EHRM tot de gevolgtrekking: ‘Pour en revenir au cas d’espèce, la Court estime qu’une différence de traitement fondée sur une maladie génétique peut relever de l’article 14 de la Convention.’<fn fn-type="corresp">
<p>EHRM 1 december 2009, nr. 43134/05, <italic>G.N. en anderen/Italië</italic>, par. 127.</p>
</fn> Het EHRM maakt derhalve gebruik van het EU-Handvest om een ‘open’ begrip in te vullen.<fn fn-type="corresp">
<p>Vgl. ook EHRM 5 mei 2010, nr. 21990/08, <italic>Peterka/Tsjechië</italic> (art. 14 jo. art. <law-link BWB-article="1" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">1</law-link>, Prot. No. 1, bij het EVRM) en EHRM 17 september 2009, nr. 10249/03, <italic>Scoppola/Italië</italic>.</p>
</fn>
</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000027" sec-type="subsection">
 <title>Arrest Schalk en Kopf/Oostenrijk</title>
 <p>In <italic>Schalk en Kopf/Oostenrijk</italic> beoordeelt het EHRM <italic>onder meer</italic> het beroep op artikel <law-link BWB-article="12" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">12</law-link> EVRM van een homoseksueel paar dat zijn trouwplannen zag afketsen op Oostenrijkse wetgeving die het huwelijk niet openstelt voor paren van gelijk geslacht.<fn fn-type="corresp">
<p>EHRM 24 juni 2010, nr. 30141/04, <italic>Schalk en Kopf/ Oostenrijk</italic>.</p>
</fn> Het EHRM vergelijkt artikel <law-link BWB-article="12" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">12</law-link> EVRM<fn fn-type="corresp">
<p>Art. <law-link BWB-article="12" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">12</law-link> EVRM luidt: ‘Mannen en vrouwen van huwbare leeftijd hebben het recht te huwen en een gezin te stichten volgens de nationale wetten die de uitoefening van dit recht beheersen.’</p>
</fn> met artikel 9 EU-Handvest. De tekst van laatstgenoemd artikel rept niet over ‘man en vrouw’.<fn fn-type="corresp">
<p>In de Engelse (authentieke) verdragstekst: ‘Men and women’; in de Franse (authentieke) verdragstekst: ‘l’homme et la femme’.</p>
</fn> Blijkens de toelichting is dit een bewuste keuze geweest. Tegelijkertijd, zo overweegt het EHRM, reflecteert de verwijzing naar nationaal recht in artikel <law-link BWB-article="12" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">12</law-link> EVRM de diversiteit van nationale regelingen, die variëren van het faciliteren tot het verbieden van huwelijksvoltrekkingen tussen partners van gelijk geslacht. De vergelijking brengt het EHRM tot de overweging: ‘Regard being had to Article 9 of the Charter, therefore, the Court would no longer consider that the right to marry enshrined in Article 12 must in all circumstances be limited to marriage between two persons of the opposite sex.’ Het EHRM gebruikt het EU-Handvest derhalve om de uitleg van een EVRM-bepaling bij de tijd te houden, als een levend instrument dat uitleg behoeft in hedendaagse omstandigheden.<fn fn-type="corresp">
<p>Zie par. 57 e.v. Het arrest is niet unaniem op dit punt. De Russische rechter Kovler is van mening dat art. <law-link BWB-article="12" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">12</law-link> EVRM niet met behulp van art. 9 EU-Handvest mag worden uitgelegd.</p>
</fn> Het EHRM vervolgt dat, ‘as matters stand’, de vraag of paren van gelijk geslacht mogen huwen, wordt overgelaten aan regelingen van nationaal recht.</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000028" sec-type="subsection">
 <title>Neulinger en Shuruk/Zwitserland</title>
 <p>In <italic>Neulinger en Shuruk/Zwitserland</italic> betrekt de Grote Kamer van het EHRM het EU-Handvest bij de beoordeling van de rechtvaardiging onder het tweede lid van de inbreuk op het recht op eerbiediging van de het gezinsleven van artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM jegens een moeder en haar minderjarige zoon.<fn fn-type="corresp">
<p>EHRM (GK) 6 juli 2010, nr. 41615/07, <italic>Neulinger en Shuruk/Zwitserland</italic>.</p>
</fn> De inbreuk bestond uit een bevel tot terugkeer van de zoon naar het land waar de vader woonachtig was. Bij de beoordeling van de noodzaak van de inbreuk in een democratische samenleving betrekt het EHRM de rechten van het kind die onder meer bescherming vinden in artikel 24 lid 2 EU-Handvest.<fn fn-type="corresp">
<p>Zie par. 135. Art. 24 lid 2 EU-Handvest luidt: ‘Bij alle handelingen in verband met kinderen, ongeacht of deze worden verricht door overheidsinstanties of particuliere instellingen, vormen de belangen van het kind een essentiële overweging.’</p>
</fn> Het EHRM kleurt de uitleg van het tweede lid van artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM in dit geval derhalve in met behulp van internationaal recht, waaronder het EU-Handvest.</p>
 </sec>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000009" sec-type="section">
 <title>Nederlandse colleges</title>
 <p>Uit de rechtspraak van de Europese rechters komt een aantal thema’s naar voren, te weten (1) de temporele aspecten van de werking van het EU-Handvest, (2) de reikwijdte van het EU-Handvest (de Unierechtelijke context) en (3) de verhouding van het EU-Handvest tot het EVRM. Was de hoeveelheid arresten van het Hof van Justitie en het EHRM samen nog op de vingers van twee handen te tellen, voor de nationale rechtspraak gaat dit niet op. In het achterliggende jaar tellen we rond de twintig uitspraken waarin het EU-Handvest in de overwegingen is betrokken. In geen van deze zaken is een prejudiciële vraag gesteld.<fn fn-type="corresp">
<p>Rb. Amsterdam 17 september 2010, LJN <law-link LJN-number="BN8264" law-link-type="LJN">BN8264</law-link>, overweging 7 ten aanzien van het subsidiaire verzoek.</p>
</fn> Qua rechtsgebieden staan het vreemdelingenrecht, het strafrecht (overlevering) en het belastingsrecht (in het bijzonder: douanerecht) bovenaan. Een verhoudingsgewijs klein deel is afkomstig van de hoogste rechtscolleges.</p>
 <sec id="ID1382-4120_000029" sec-type="subsection">
 <title>Temporele werking</title>
 <p>Precies één jaar na de dag waarop het EU-Handvest juridisch bindend werd, deed de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State (hierna: de Afdeling) uitspraak in twee zaken waarin de temporele werking van het EU-Handvest aan de orde was: een zaak over de Wet openbaarheid van bestuur (Wob) en een zaak op het terrein van het vreemdelingenrecht.<fn fn-type="corresp">
<p>ABRvS 1 december 2010, nr. 201000882/1/H3, overweging 2.8.2 (korpsbeheerder van de politieregio Haaglanden); ABRvS 1 december 2010, nr. 201003052/1/V3, overweging 2.2.</p>
</fn> De temporele kwestie in beide zaken viel welbeschouwd uiteen in twee deelvragen: (1) was de rechtbank gehouden, bij de beoordeling van de rechtmatigheid van het besluit op bezwaar daterend van vóór 1 december 2009, te toetsen aan het EU-Handvest zoals aangepast in 2007 en bindend geworden op 1 december 2009 en (2) zo niet, was de rechtbank dan gehouden, bij de beoordeling van de rechtmatigheid van het besluit op bezwaar, te toetsen aan het Handvest grondrechten EU 2000?<lb/>In de Wob-zaak faalde het betoog van appellant gebaseerd op het EU-Handvest. Volgens de Afdeling diende de rechtbank de rechtmatigheid van het besluit op bezwaar te beoordelen naar de feiten zoals die zich voordeden en het recht dat gold ten tijde van het nemen van dat besluit. Aangezien het EU-Handvest pas juridisch bindend was geworden op 1 december 2009, had de rechtbank het terecht niet betrokken bij de beoordeling van het besluit in bezwaar. Ook voor zover appellant zich beriep op het EU-Handvest in de lezing van 7 december 2000, faalde zijn betoog. In zijn arrest van 27 juni 2006<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EG 27 juni 2006, zaak C-540/03, <italic>Parlement/Raad</italic>, <italic>Jur</italic>. 2006, p. I-5769, overweging 38.</p>
</fn> heeft het Hof van Justitie overwogen dat het EU-Handvest in de lezing van 7 december 2000 geen bindend rechtsinstrument is en blijkens de preambule bestaat in de bevestiging van onder meer de rechten die voortvloeien uit de gemeenschappelijke constitutionele tradities en internationale verplichtingen van de lidstaten en het EVRM. Daarom vloeien er volgens de Afdeling geen (additionele) rechten uit voort, waarop een zelfstandig beroep kan worden gedaan.<fn fn-type="corresp">
<p>De afdoening in de vreemdelingenzaak volgt op het punt van de temporele werking dezelfde redenering.</p>
</fn> De Afdeling past de reguliere regels van bestuursprocesrecht toe, hetgeen past binnen de bekende voorwaarden die het Hof van Justitie stelt aan het nationale procesrecht in zaken met een Unierechtelijke dimensie: die regels mogen niet ongunstiger zijn dan die welke gelden voor soortgelijke nationale vorderingen (non-discriminatiebeginsel of gelijkwaardigheidsbeginsel) en ze mogen de uitoefening van Unierechten niet nagenoeg onmogelijk of uiterst moeilijk maken (effectiviteitsbeginsel of doeltreffendheidsbeginsel). Binnen deze randvoorwaarden laat het Unierecht ruimte voor toepassing van de regels van nationaal procesrecht, waaronder (in het bestuursprocesrecht) de ex tunc-toets, de goede procesorde, de ambtshalve toetsing, (in het vreemdelingenrecht) het grievenstelsel en (in het burgerlijk procesrecht) het stelsel van het instellen van rechtsmiddelen, waaronder beroep in cassatie. Zo heeft de Hoge Raad in zijn arrest van 15 januari 2010 een beroep op (<italic>inter alia</italic>) het EU-Handvest verworpen;<fn fn-type="corresp">
<p>HR 15 januari 2010, LJN <law-link LJN-number="BO0415" law-link-type="LJN">BO0415</law-link>.</p>
</fn> de klacht noopte niet tot beantwoording van rechtsvragen in het belang van de rechtseenheid of de rechtsontwikkeling. Advocaat-generaal Timmerman had geconcludeerd dat voor het eerst in cassatie was aangevoerd dat het hof ten onrechte alleen aan nationaal recht had getoetst.<lb/>Duidelijke aandacht voor de diverse ‘versies’ van het EU-Handvest is te zien in de belastingsrechtspraak. Het Gerechtshof Amsterdam heeft in een serie arresten overwogen dat het recht te worden gehoord voordat een nadelige individuele maatregel wordt genomen, is vastgelegd in artikel 41 van het op 7 december 2000 geproclameerde Handvest ‘alsmede het op 1 december 2009 in werking getreden nieuwe Handvest van de grondrechten van de Europese Unie’.<fn fn-type="corresp">
<p>Gerechtshof Amsterdam 4 maart 2010, LJN <law-link LJN-number="BL6952" law-link-type="LJN">BL6952</law-link>, overweging 5.1. Zie ook Gerechtshof Amsterdam 20 mei 2010, LJN <law-link LJN-number="BM6651" law-link-type="LJN">BM6651</law-link>, overweging 6.1; Gerechtshof Amsterdam 20 mei 2010, LJN <law-link LJN-number="BM6653" law-link-type="LJN">BM6653</law-link>, overweging 6.1; Gerechtshof Amsterdam 21 oktober 2010, LJN <law-link LJN-number="BO1785" law-link-type="LJN">BO1785</law-link>, overweging 5.1; Gerechtshof Amsterdam 21 oktober 2010, LJN <law-link LJN-number="BO1788" law-link-type="LJN">BO1788</law-link>.</p>
</fn> Ook de vreemdelingenrechter (hier: in eerste aanleg) doet aan ‘tekstvergelijking’.<fn fn-type="corresp">
<p>Vzngr. Rb. ’s-Gravenhage (zittingsplaats Haarlem) 16 maart 2010, LJN <law-link LJN-number="BM1392" law-link-type="LJN">BM1392</law-link>, overweging 2.13.</p>
</fn>
<lb/>In de rechtspraak in eerste aanleg hebben wij geen voorbeelden aangetroffen van uitspraken waarin aan het temporele aspect expliciet aandacht werd besteed.<fn fn-type="corresp">
<p>Vgl. bijv. Rb. Almelo 8 juli 2010, LJN <law-link LJN-number="BN1369" law-link-type="LJN">BN1369</law-link>; de politierechter oordeelt dat, ofschoon de tenlastegelegde datum voorafgaat aan de datum van inwerkingtreding, de aard van de bepaling van art. 50 van het Handvest met zich meebrengt dat die effect sorteert voor elke tweede vervolging na 1 december 2009. Aan art. 50 komt naar het oordeel van de politierechter directe werking toe en er behoort in voorkomende gevallen ambtshalve aan getoetst te worden. Kennelijk is leidend het recht dat gold ten tijde van het instellen van de vervolging en niet het recht dat gold ten tijde van het ten laste gelegde feit.</p>
</fn> Overigens zou men kunnen betogen, dat het Hof van Justitie hier niet zo nauw de maat neemt.<fn fn-type="corresp">
<p>Zie hiervoor, par. Hof van Justitie.</p>
</fn> In de uitspraak van het Gerechtshof Amsterdam van 4 maart 2010 is overwogen dat de ‘eerbiediging van de rechten van de verdediging’ een algemeen beginsel van gemeenschapsrecht vormt, hetgeen is vastgelegd in artikel 41 EU-Handvest.<fn fn-type="corresp">
<p>Gerechtshof Amsterdam 4 maart 2010, LJN <law-link LJN-number="BL6952" law-link-type="LJN">BL6952</law-link>, overweging 5.1.</p>
</fn> Ook in de rechtspraak in eerste aanleg wordt de herkomst van bepalingen van het EU-Handvest als uitvloeisel van een fundamenteel rechtsbeginsel erkend.<fn fn-type="corresp">
<p>Rb. ’s-Gravenhage 20 augustus 2010, LJN <law-link LJN-number="BN6379" law-link-type="LJN">BN6379</law-link><citation citation-type="journal"><article-title>LJN</article-title><source>BN</source><year>20 augustus 2010</year><volume>6379</volume><person-group person-group-type="author"><name><given-names>S.</given-names><surname>Gravenhage</surname></name></person-group></citation>, overweging 5.4.</p>
</fn>
</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000030" sec-type="subsection">
 <title>Unierechtelijke context</title>
 <p>Men kan zich de vraag stellen of bij de beslechting van een geschil over een boete die is opgelegd op grond van artikel 27a Werkeloosheidswet het EU-Handvest in de beschouwing dient te worden betrokken. Met andere woorden: was er sprake van het ten uitvoer brengen van Unierecht?<fn fn-type="corresp">
<p>Vgl. CRvB 13 oktober 2010, LJNBO1242.</p>
</fn> Hiervoor hebben we al het belang uiteengezet van het bestaan van een Unierechtelijke context als belangrijke stap naar het succesvol inroepen van het EU-Handvest. Dit punt zal naar verwachting in de komende jaren een belangrijke rol spelen in de rechtspraak van het Hof van Justitie en van de nationale rechters. Niettemin zien wij in de nationale rechtspraak geen rode draad rond artikel 51 EU-Handvest.<fn fn-type="corresp">
<p>Vgl. bijv. Rb. Almelo 8 juli 2010, LJN <law-link LJN-number="BN1369" law-link-type="LJN">BN1369</law-link>. Soms zal een Unierechtelijke context wel heel duidelijk zijn geweest, vgl. Rb. Amsterdam 22 januari 2010, LJN <law-link LJN-number="BM8102" law-link-type="LJN">BM8102</law-link>.</p>
</fn> Als verklaring geven wij hiervoor dat procederen tijd vergt, dat één jaar kort is en dat de hoogste colleges van het land zich tot nu toe – twee uitzonderingen daargelaten<fn fn-type="corresp">
<p>CRvB 26 april 2010, LJN <law-link LJN-number="BM1699" law-link-type="LJN">BM1699</law-link>; CRvB 13 oktober 2010, LJN <law-link LJN-number="BO1242" law-link-type="LJN">BO1242</law-link>.</p>
</fn> – met temporele aspecten rond het EU-Handvest hebben bezig gehouden.</p>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000031" sec-type="subsection">
 <title>Toetsing ten gronde; het EU-Handvest in relatie tot het EVRM</title>
 <p>De Rechtbank ’s-Gravenhage overweegt in haar uitspraak van 20 september 2010 in een vreemdelingenzaak zonder argumentatie dat artikel 7 EU-Handvest, waarin onder meer het recht op eerbiediging van het familie- en gezinsleven is neergelegd, niet verder voert dan artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM.<fn fn-type="corresp">
<p>Rb. ’s-Gravenhage (zittingsplaats ’s-Hertogenbosch) 20 september 2010, LJN <law-link LJN-number="BN8696" law-link-type="LJN">BN8696</law-link>.</p>
</fn> Er is geen verwijzing naar de toelichting bij artikel 7 dan wel 52 lid 3 EU-Handvest.<fn fn-type="corresp">
<p>Volgens de toelichting bij art. 7 EU-Handvest corresponderen de in art. 7 gewaarborgde rechten met de rechten die in art. <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM zijn gewaarborgd. Conform art. 52 lid 3 EU-Handvest heeft dit recht dezelfde inhoud en reikwijdte als het recht in de daarmee corresponderende bepaling van het EVRM. Dit heeft tot gevolg dat de beperkingen die er rechtmatig aan kunnen worden gesteld, dezelfde zijn als die welke in het kader van voornoemd art. 8 zijn toegestaan.</p>
</fn> De internationale rechtshulpkamer van de Rechtbank Amsterdam daarentegen, heeft in een strafzaak overwogen dat artikel 4 EU-Handvest<fn fn-type="corresp">
<p>Niemand mag worden onderworpen aan folteringen of aan onmenselijke of vernederende behandelingen of bestraffingen.</p>
</fn> correspondeert met het gelijkluidende artikel <law-link BWB-article="3" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">3</law-link> EVRM en, overeenkomstig artikel 52 lid 3 Handvest, dezelfde inhoud en reikwijdte heeft als artikel <law-link BWB-article="3" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">3</law-link> EVRM.<fn fn-type="corresp">
<p>Rb. Amsterdam 22 oktober 2010, LJN <law-link LJN-number="BO1448" law-link-type="LJN">BO1448</law-link>, overweging 5.3 onder ‘Wettelijk kader’.</p>
</fn> Ook in deze uitspraak wordt echter de link naar de toelichting niet expliciet gelegd.<fn fn-type="corresp">
<p>Zie ook Rb. Almelo 8 juli 2010, LJN <law-link LJN-number="BN1369" law-link-type="LJN">BN1369</law-link>.</p>
</fn>
<lb/>Waar de Unierechtelijke context – en daarmee het toepassingsgebied van het EU-Handvest – niet uitgemeten wordt in de rechtspraak, valt op dat ook de motivering van oordelen over de betekenis van bepalingen van het EU-Handvest in relatie tot het EVRM te wensen overlaat in termen van breedte (qua inpassing in bestaande jurisprudentielijnen) en diepte (qua argumentatie).<fn fn-type="corresp">
<p>Zie onder meer M. Loth e.a., ‘Rechtsvinding door de Hoge Raad; de breedte en/of de diepte in?’, <italic>Trema</italic> 2007, p. 317-325<citation citation-type="journal"><article-title>‘Rechtsvinding door de Hoge Raad; de breedte en/of de diepte in?’</article-title><source>Trema</source><year>2007</year><fpage>317</fpage><lpage>325</lpage><person-group person-group-type="author"><name><given-names>M.</given-names><surname>Loth</surname></name></person-group></citation>; J.C.A. de Poorter en H.J.Th.M. van Roosmalen, ‘Motivering van rechtsvormende uitspraken door de Afdeling bestuursrechtspraak’, <italic>NTB</italic> 2009, p. 219-228<citation citation-type="journal"><article-title>‘Motivering van rechtsvormende uitspraken door de Afdeling bestuursrechtspraak’</article-title><source>NTB</source><year>2009</year><fpage>219</fpage><lpage>228</lpage><person-group person-group-type="author"><name><given-names>J.C.A.</given-names><surname>Poorter, de</surname></name><name><given-names>H.J.Th.M.</given-names><surname>Roosmalen, van</surname></name></person-group></citation>.</p>
</fn> Dit kan te maken hebben met het type procedure. Zo heeft een verzetprocedure alleen betrekking op de vraag of de rechtbank terecht tot vereenvoudigde behandeling ex artikel <law-link BWB-article="8:55" BWB-number="BWBR0005537" law-link-type="BWB">8:55</law-link> Awb is overgegaan. Dat in dit type procedure wordt volstaan met één argumentatielijn ten aanzien van de uitleg van artikel 47 EU-Handvest in relatie tot artikel <law-link BWB-article="6" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">6</law-link> EVRM, zoals in de zaak waarin de Centrale Raad van Beroep op 13 oktober 2010 uitspraak deed, is voorstelbaar.<fn fn-type="corresp">
<p>CRvB 13 oktober 2010, LJN <law-link LJN-number="BO1242" law-link-type="LJN">BO1242</law-link>.</p>
</fn>
</p>
 </sec>
 </sec>
 <sec id="ID1382-4120_000010" sec-type="section">
 <title>Conclusie</title>
 <p>In deze bijdrage hebben wij de rechtspraak van de Europese en nationale rechters ten aanzien van het EU-Handvest in zijn eerste jaar van juridische bindendheid in kaart gebracht. Allereerst merken wij op dat men van het Hof van Justitie een voortrekkersrol in termen van rechtsvorming zou mogen verwachten. Wij constateren echter dat het Hof van Justitie in dit eerste jaar van juridische verbindendheid van het EU-Handvest in deze rol nog niet optimaal uit de verf is gekomen. Tegelijkertijd moet men bedacht zijn op te hooggespannen verwachtingen, want men kan ook beargumenteren dat het Hof van Justitie méér met het EU-Handvest heeft gedaan dan noodzakelijk was om de voorliggende prejudiciële vragen te beantwoorden. Wij hebben in onze verkenning drie facetten in de rechtspraak onderscheiden: (1) de juridische status, (2) de werkingssfeer en (3) de toetsing ten gronde aan het EU-Handvest in het bijzonder in relatie tot het EVRM.<lb/>Qua juridische werkingssfeer heeft het Hof van Justitie op heldere wijze uiteengezet en bevestigd dat het EU-Handvest de status van primair Unierecht toekomt. We zien dat het Hof van Justitie in sommige zaken wel (<italic>J. McB</italic> en <italic>Estov</italic>), maar in andere zaken niet expliciet stil staat bij de vraag of er sprake is van het ten uitvoer brengen van het Unierecht in de zin van artikel 51 lid 1 EU-Handvest (<italic>Knauf Gips, Fuß en Schecke</italic>). Wij willen ervoor pleiten dat het Hof van Justitie, gelet op zijn rechtsvormende taak, de komende jaren op dit punt in zijn rechtspraak duidelijk richting geeft. In een aantal zaken hebben advocaten-generaal overigens al wel conclusies genomen (zoals in de zaak <italic>Ruiz Zambrano</italic>, zaak C-34/09 en de zaak <italic>Vzw Belgische Verbruikersunie Test-Aankoop</italic>, zaak C-236/09) die het Hof van Justitie uitdagen binnenkort verdere richting te geven aan de rechtsontwikkeling rond het EU-Handvest.<lb/>Qua inhoud merken we op dat het Hof van Justitie een ruime uitleg geeft aan de werkingssfeer van het EU-Handvest. Dit is een belangrijk punt, gelet ook op de relatie tot het EVRM en het EHRM. Op het punt van inhoudelijk toetsing aan het EU-Handvest – en dan doelen we op de uitleg van concrete bepalingen – zien we verschillende ontwikkelingen qua methodiek. Taalkundige interpretatie lijkt voor het Hof van Justitie van belang te zijn, wanneer het gaat om EVRM-equivalenten in het EU-Handvest (<italic>J. McB</italic>). Ook de toelichting bij het Handvest speelt een belangrijke rol bij de uitleg van het EU-Handvest. Dit lijkt ons een goed uitgangspunt te zijn. Intrigerend is de relatie van het Hof van Justitie tot het EHRM. Daar laat het eerste jaar van juridische verbindendheid een wisselend beeld zien. In de zaken <italic>Knauf</italic> en<italic> Fuß</italic> werd dit al zichtbaar: het Hof van Justitie richt zich in hoge mate tot de EU-Handvestbepaling en laat de rechtspraak van het EHRM over artikel <law-link BWB-article="6" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">6</law-link> van het EVRM terzijde. We zien hier de contouren van een eigen invulling van de equivalente bepalingen. In <italic>J. McB</italic> daarentegen, waarin het ging om de equivalent in het EU-Handvest van een EVRM-bepaling, wordt de Straatsburgse rechtspraak wel uitgebreid betrokken. Het arrest <italic>Schecke</italic> is het meest verstrekkend. De verwijzende rechter komt met een vraag over artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM en het Hof van Justitie geeft antwoord over de artikelen 7 en 8 EU-Handvest. Het ging in die zaak echter om een aspect van de artikelen 7 en 8 EU-Handvest, dat niet als zodanig – expliciet – zijn gelijke heeft in artikel <law-link BWB-article="8" BWB-number="BWBV0001000" law-link-type="BWB">8</law-link> EVRM. <italic>Lex specialis derogat legi generali</italic>.<lb/>In de paragraaf het EHRM bespraken we rechtspraak van het EVRM waarbij het EU-Handvest aan de orde kwam. Concluderend stellen wij dat het EVRM niet alleen van belang is voor de uitleg van het EU-Handvest, maar dat omgekeerd het EU-Handvest ook betekenis heeft voor de interpretatie van EVRM-bepalingen. Dit is in lijn met de dynamische wijze van interpretatie van het EVRM die het EHRM voorstaat. Het EU-Handvest wordt ingezet als een middel om het levend karakter van het EVRM te onderstrepen. Dat is interessant met het oog op de toekomst. De onderhandelingen over toetreding van de Europese Unie tot het EVRM zijn gaande op het moment van schrijven. Indien toetreding daadwerkelijk wordt gerealiseerd, zal het Straatsburgse Hof – uiteindelijk – de laatste hoeder van de Europese grondrechtenbescherming zijn.<lb/>In de paragraaf over de nationale colleges konden we onderscheid maken tussen verschillende thema’s, om te beginnen de temporele werking van het EU-Handvest. Wij concludeerden dat het Unierecht binnen de randvoorwaarden van effectiviteit en gelijkwaardigheid ruimte biedt aan beoordeling van vraagstukken van deze aard langs de lijnen van het nationale procesrecht. Vervolgens constateerden wij dat Nederlandse rechters niet over de gehele linie expliciteren of er sprake is van een Unierechtelijke context. Dit is niet anders dan bij het Hof van Justitie. Toch zouden wij er ook voor willen pleiten, dat rechters in Nederland dit wel doen omwille van de duidelijke afbakening van de rechtmatigheidstoets – en daarmee van de rechtszekerheid. Immers, indien er geen sprake is van het ten uitvoer brengen van het Unierecht in de zin van artikel 51 lid 1 EU-Handvest, komt de rechter aan toetsing aan de grondrechtenbepalingen in het EU-Handvest niet (meer) toe.<lb/>De Nederlandse rechtspraak over de verhouding van het EU-Handvest tot het EVRM verschilde qua casuïstiek enigszins van die waarmee het Hof van Justitie te maken kreeg. Zo speelde er geen <italic>Schecke</italic>-problematiek, dat wil zeggen: een bepaling in het EU-Handvest die verdergaande bescherming biedt dan het EVRM. Evenmin kwam een zaak aan de orde waarin een inmenging à la <italic>Knauf Gips</italic> werd getoetst aan het EU-Handvest. Voorts werd duidelijk dat de toelichting van het EU-Handvest (in het bijzonder ook: bij art. 52 lid 3) nog niet zichtbaar haar weg heeft gevonden bij de uitleg van het EU-Handvest. Wij achten het wenselijk dat dit in de toekomst wel nadrukkelijker zichtbaar wordt. De eerste aanwijzingen daarvoor in de rechtspraak van het Hof van Justitie zijn overigens al waarneembaar: de toelichting<fn fn-type="corresp">
<p>In zijn arrest van 22 december 2010 (zie noot 65) hanteert het Hof van Justitie overigens de term ‘toelichtingen’; deze woordkeus is conform de titel in Pb. EU 2007, C 303/02, p. 17 e.v.</p>
</fn> moet volgens het Hof van Justitie overeenkomstig artikel 6 lid 1 derde alinea VEU-en artikel 52 lid 7 EU-Handvest bij de uitleg van EU-Handvest in acht worden genomen.<fn fn-type="corresp">
<p>HvJ EU 22 december 2010, zaak C-279/09, <italic>DEB Deutsche Energiehandels- und Beratungsgesellschaft mbH</italic>, n.n.g., overweging 32.</p>
</fn> Daarbij plaatsen wij wel de kanttekening dat de toelichting is gebaseerd op de stand van zaken in 2007 en ook de ontwikkelingen nadien in de rechtspraak van beide Europese hoven moeten worden gevolgd bij de interpretatie van het EU-Handvest.</p>
 </sec>
 </body>
</article>